
\begin{paralelo}

\capitulo
{Mi burrito negro}
%
{M'asal beag dubh}

\bi
{Fue en Kinvara\footnote{\glosa{Cinn Mhara} (Kinvara, Kinvarra),
Condado de Galway.} donde encontré a mi burrito negro por primera vez.
Era día de feria, y él estaba junto a la valla con la grupa a barlovento, tan
despreocupado del mundo como el mundo se despreocupa de él. Pero a mí me llamó
la atención desde el principio. Carecía de pollino, y estaba cansado de la
caminata—¿acaso no podría cargar conmigo, con mi maleta, con mi voluminoso
abrigo y con todo lo demás? ¿Y si pudiera conseguirlo lo bastante barato?
}
%
{I gCinn Mhara bhíos nuair chuireas aithne ar m’asal beag dubh i dtosach.
Lá aonaigh bhí ann, agus bhí sé n-a sheasamh annsin cois claidhe agus a
thóin le gaoith, gan áird aige ar an saoghal ná ag an saoghal air. Acht chuir
mé féin suim ann ó tús. Bhí asal uaim, bhíos tuirseach de’n tsiubhlóid—nach
n-iomchróchadh seisean mé féin, agus mo mhála agus mo chóta mór, agus gach
aon tsórt? Agus cárbh fhios nach bhfuighfinn saor go leór é?}

\bi
{Pregunté por el tipo que era su dueño, y resultó que tendría que buscarlo por
el pueblo si quería dar con él. Estaba delante de la posada, cantando por
unos peniques.}
%
{Chuireas tuairisg an t-é ar leis é, acht b’éigin dom an baile a chuartú sul
má fuaireas é. Taobh amuigh de theach ósta bhí sé, agus é ag gabháil fhuinn
ar phingheachaibh.}

\bi
{¡Pardiez, sí que vendería el borrico! ¿por qué no iba a venderlo si iba a
recibir el pago? Sí, el pago; de verdad que necesitaba los peniques del pago;
y claro está, que si no estuviera pasando por momentos tan adversos, nunca se
separaría de él—¡de ningún modo! ¡Un pollino joven y fuerte podría hacer
fácilmente veinte millas al día! Si pudiera darle un puñado de avena, una sola
vez al mes, no habría corcel sobre la tierra que pudiera seguirle el
ritmo—¡ningún caballo!}
%
{Dar príosta! Dhíolfadh sé an t-asal. ’Tuige nach ndíolfadh dá bhfuigheadh sé
a luach? Seadh, a luach; dheamhan thumanta pighinn bhí uaidh acht a luach;
agus ar ndóigh, marach chomh cráidhte is bí an saoghal aige, ní sgarfadh sé
leis go deó—diabhal sgaradh! Asal breágh óg d’fhéadfadh fiche míle chur de go
réidh sa ló! Dá bhfuigheadh sé glac coirce, uair sa mí, ní bhéadh capall-rása
sa tír d’fhéadfadh choinneál suas leis—dheamhan capall!}

\bi
{Fuimos los dos a ver al burro.}
%
{Chuadhmar beirt ag féachaint ar an asal.}

\bi
{¡Cómo lo alababa el quincallero\footnote{\glosa{Fear siúil} (hombre errante), \glosa{an lucht siúil} (la
gente errante) es el nombre que se le da a los nómadas irlandeses, a semejanza
de los mercheros o quincalleros de España. En inglés se les llama
\emph{tinkers} (lateros, caldereros).}! No ha habido jamás un burro,
desde que nació el primero burro en Irlanda, tan brioso, tan sensato, tan
atento como ese—}
%
{An moladh thug an fear siubhail dhó! Ní raibh asal ann ariamh, ó tháinic an
chéad asal go hÉirinn, bhí chomh sgofánta leis, chomh ciallmhar leis, chomh
fad-bhreathnuigheach leis—}

\bi
{“¿Sabes lo que acostumbra a hacer?” alabó el hombre, “si le dieras una pizca
de avena por la mañana, guardaría una parte por si escaseara al día siguiente.
¡Lo juraría por los libros benditos de Roma!}
%
{\pagina{15} “Bhfuil fhios agat nós atá aige?” arsa fear a mholta, “dá dtugthá
gráinnín beag coirce dhó ar maidin, chuirfeadh sé cuid de i dtaisge ar
faitchíos go mbéadh sé gann lá ’r n-a bhárach. Dar a bhfuil de leabhraibh
beannuighthe san Róimh chuirfeadh!”}

\bi
{Otro hombre se rió. El quincallero le atizó.}
%
{Rinne duine éigin gáiridh. D’ionnsuigh an fear siubhail é.}

\bi
{“¿De qué te ríes tú, so tonto?” dijo el quincallero. “Es tan sensato que
guardaría una parte de su ración de avena: alguna que otra vez he estado
tan necesitado que me he visto en la necesidad de robarle su parte–si el burro
no fuera así yo mismo y mis doce hijas pasaríamos hambre a menudo...”}
%
{“Cé ’n gáiridh sin ort-sa, a phlaidhce?” ars an fear siubhail. “Tá sé chomh
ciallmhar sin is go gcuireann sé cuid dá chuid coirce i dtaisge: nach minic
bhí mé féin chomh gann sin ’s go mb’éigin dom roinnt a ghoid uaidh–marach an
t-asal sin is minic bhéadh ocras orm féin agus ar mo dháréag inghean….”}

\bi
{Le pregunté si distinguía lo que era de los vecinos además de lo que era de
su amo.}
%
{D’fhiafruigh mé de an n-aithneóchadh sé cuid na gcomharsan thar cuid a
mháighistir.}

\bi
{“Es tan decente como el sacerdote,” dijo el tipo, “si el resto de bestias
fuese como él, no habría necesidad de vallas, cercas, empalizadas o
zanjas–ninguna necesidad.”}
%
{“Tá sé chomh cneasta leis an sagart,” arsa mo dhuine, “dá mbéadh an uile
bheithidheach eile mar é ní bhéadh call le claidhe ná sgónnsa, fál ná
móta–deamhan call.”}

\bi
{Se había concentrado una gran multitud a nuestro alrededor. Estaban sus
propia prole–no sabía si estaban las doce allí, pero los que había–no te
encontrarías en ningún otro lugar de Irlanda con una caterva de niños tan
harapientos, sucios y grasientos como esos, y cada uno de ellos más maleducado
que el anterior. Estaba su mujer, con los pies descalzos, la cabeza descubierta,
frenética...}
%
{Bhí sluagh mór bailighthe timcheall orainn faoi seo. Bhí a chlann féin ann–ní
fios dom an raibh an dáréag aca ann, acht an méad bhí–ní chasfaidhe ort i n-aon
bhall eile i nÉirinn sgata páisdí bhí chomh giobalach salach smeartha leó, agus
gach duine aca níos mí-mhúinté ná an duine eile. Bhí a bhean ann, í cos-nocht,
ceann nocht, fiadhánta….}

\bi
{Ella interrumpió la conversación.}
%
{Chuir sise isteach ar an gcainnt.}

\bi
{“¿Recuerdas el día, Peadar,” le dijo ella a su marido, “recuerdas el día que
se echó al río a nadar para coger al pobre Micilín, y lo sacó de la corriente
hasta la orilla?”}
%
{“An cuimhneach leat an lá, a Pheadair,” ar sise le n-a fear, “an cuimhneach
leat an lá \pagina{16} a ndeacha sé amach a’ snámh ’san abhainn gur thug sé
Micilín bocht bhí ag imtheacht le sruth i dtír?”}

\bi
{“¿Por qué no iba a recordarlo?” dijo él; “sí, Sadhbh, y el día en que me
ofrecieron cinco libras por él—”}
%
{“’Tuige nach gcuimhneóchainn air?” ar seisean; “seadh a Shaidhbh, agus an lá
tairigeadh cúig phunnt dhom air—”}

\bi
{“Cinco libras,” me dijo ella a mí, “le dio cinco libras por él, cinco
soberanos de oro\footnote{El soberano era una moneda de oro que tenía el valor
de una libra esterlina.} justo en la palma de su mano—”}
%
{“Cúig phunnt,” ar sise liomsa, “fuair sé an cúig phunnt air, cúig shobharan
buidhe isteach i lár a ghlaice—”}

\bi
{“Por mi alma que las tenía,” la interrumpió él, “ahí tenía el dinero, en la
palma de mi mano, y el trato estaba cerrado—”}
%
{“Mh’anam go bhfuair,” ar seisean ag cur isteach uirri, “bhí an t-airgead
annsin agam, ’mo ghlaic, agus an margadh dhéanta—”}

\bi
{“Pero cuando vio al pobre burro,” dijo ella, “y las lágrimas que tenía porque
nos fuéramos a separar de él, no pudo más que romper el trato.”}
%
{“Acht nuair chonnaic sé an t-asal bocht,” ar sise, “agus na deóra leis go
rabhamar ag sgaradh leis, níor fhéad sé gan an margadh bhriseadh.”}

\bi
{“¡Oye!” dijo él, “¡que hables flojo te digo! No hay una palabra que digamos
que no entienda. ¡Mira que orejas tiene!”}
%
{“Éist!” ar seisean, “labhair go réidh adeirim! Níl focal dá bhfuilmid a rádh
nach dtuigeann sé. Féach an chluas atá air!”}

\bi
{Ofrecí una libra por esta maravillosa bestia.}
%
{Thairg mé punnt ar an mbeithidheach iongantach seo.}

\bi
{“¡Una libra!” gimió amargamente el quincallero.}
%
{“Punnt!” ars an fear siubhail ’n-a sheanbhéic.}

\bi
{“¡Una libra!” dijeron al unísono las doce hijas.}
%
{“Punnt!” ars an dáréag inghean i n-aoinfheacht.}

\bi
{¡Qué sorprendidos estaban todos! Se reunieron en torno a mí, mirándome
fijamente con los ojos bien abiertos. Una niña se agarró a mi abrigo; otra
niña se agarró a mis pantalones; la más pequeña de ellas se agarró a mis
rodillas. Otra niña metió una mano en el bolsillo de mi pantalón: por supuesto,
la criatura no buscaba otra cosa que mis propias libras–¡pero no consiguió una
sola libra del caballero del camino y sí un pescozón en las orejas!}
%
{Nach orra uile go léir bhí an t-iongnadh! Chruinnighdar thart orm, agus iad ag
baint lán na súl asam. Rug páisde ar mo chóta; rug páisde eile ar mo bhrísde;
rug an té dob’ óige díobh ar ghlúin orm. Chuir páisde eile díobh lámh isteach
i bpóca mo bhrísde: ár ndóigh, ní raibh an créatúr acht ag féachaint an \pagina{17}
raibh an puinnt féin agam–acht ní punnt fuair sé acht leadóg faoi ’n gcluais
agus ní ó ridire na mbóithre é!}

\asepbicol

\bi
{El burrito negro me gustaba bastante. Me vendría bien. Me llevaría parte del
camino. Y podría venderlo en el momento en que me cansara de él.}
%
{Thaithnig an t-asal beag dubh liom go maith. Dhéanfadh sé cúis. D’iomchróchadh
sé cuid de’n bhóthar mé. Agus d’fhéadfainn é dhíol uair ar bith a mbéinn
tuirseach de.}

\bi
{“Una libra,” dije de nuevo.}
%
{“Punnt,” ars mise arís.}

\bi
{“Dos libras,” dijo el quincallero.}
%
{“Dá phunnt,” ars an fear siubhail.}

\bi
{“¡Ay! ¡ay!” dijo la mujer, “¡mi precioso pollino vendido por dos libras!” y
prorrumpió en sollozos.}
%
{“O bhó! bhó!” ars an bhean, “m’asal breágh díolta ar dhá phunnt!” agus
thosuigh ghá chaoimeadh go deórach.}

\bi
{“Por una libra,” dije yo.}
%
{“Ar phunnt,” arsa mise.}

\bi
{“Por una libra–y seis peniques\footnote{En aquella época 12 peniques hacían un chelín, y 20 chelines
hacían una libra.} a cada una de las niñas.”}
%
{“Ar phunnt–agus sé pighne an duine do na páisdibh.”}

\bi
{Ese trato acordamos. Le di la libra a él. Le di seis peniques a cada una de
las hijas que me rodeaban. Entonces la mujer comenzó a llamar a Seáinín y a
Éimín y a Taimín, y a no sé cuántas más. No hubo mendigo en la feria que no
mandara a sus hijos hacia mí, y todos chillando, amenazantes. ¡Qué tumulto
formaron! ¡Qué jaleo, discusiones y algarabía había en torno de mí! Una de
ellas decía que no había recibido ningún penique ¡y tenía el brillante
real\footnote{El real (\glosa{réal} o \glosa{reul}) era una moneda con el valor
de medio chelín (6 peniques).} bajo la lengua! Otra decía–no sabrías lo que decía
nadie, o lo que intentaba decir, con el tumulto me rodeaba.}
%
{Socruigheadh an margadh sin. Thugas an punnt dó. Thugas sé pighne do’n uile
dhuine dá chlainn bhí thart orm. Annsin thosuigh an bhean ag ghlaodhach ar
Sheáinín agus ar Éimín agus ar Thaimín, agus ní fios dom cé mhéad eile. Ní
raibh bacach ar an aonach nár thug a chlann chugam agus iad uile go léir go
bagarthach, sgréachach. An gleó bhí aca! An t-achrann agus an rí-rá agus an
rúille-búille bhí thart orm! Duine aca a rádh nach bhfuair sé féin pighinn ar
bith agus an réal geal faoi ’n teangaidh aige! Duine eile a rádh–ní bhéadh
fhios agat céard bhí aon duine a rádh, nó ag iarraidh a rádh, leis an achrann
bhí thart orm.}

\bi
{¡Qué lástima no haberle dado las dos libras de primera hora, sin haber tenido
que preocuparme de esos regalos!}
%
{Mo mhairg nár thugas an dá phunnt dó i dtosach gan bacadh leis na
féirínibh sin!}

\bi
{Abandoné el pueblo laureado.}
%
{\pagina{18} D’fhágas an baile faoi ghradam.}

\bi
{Estaba yo sobre el lomo del borrico, el quincallero agarrando la rienda de mi
mano izquierda, su mujer la de la derecha, y la caterva de niños a nuestro
alrededor ¡chillando todos y cada uno!}
%
{Bhí mé i n-airde ar dhruim an asail, an fear siubhail i ngreim san adhastar
ar mo láimh dheis, a bhean i ngreim ann ar mo láimh chlé, an sgata páisdí ’n-ár
dtimcheall agus gach aon bhéic uatha!}

\bi
{Parte de los chiquillos del pueblo nos siguió, y cada uno de ellos me daba su
propio consejo. Si el borrico compitiera con los mejores caballos de carrera,
se hablaría de esa ocasión; me dijeron que tuviera cuidado, o se largaría y no
lo volvería a ver nunca más; me recomendaron que le diera esta comida o
aquella–¡pensarás que no habría nada más gracioso que verme a mi subido a mi
burrito negro con los quincalleros acompañándome!}
%
{Lean cuid de bhuachaillibh an bhaile sinn, agus a chomhairle féin ag gach
duine aca dhom. Cuireadh an t-asal i gcomórtas leis na capaill-rása ba mhó dá
raibh trácht orra an tráth sin; dubhradh liom bheith ar m’aire, nó
d’imtheóchadh sé leis agus nach bhfeicfidhe arís choidhche é; moladh dhom an
biadh seo agus an biadh úd thabhairt dó–ní raibh greann aca ariamh, shíltheá,
go bhfacadar mé féin i n-áirde ar m’asal beag dubh agus an lucht siubhail dhom
thionnlacan!}

\bi
{¿Pero qué me importaba? ¿Acaso el burro no era mío, y era la clase de bestia
de cuatro patas que había deseado largamente?}
%
{Acht cár mhisde liom? Nach raibh an t-asal agam, agus a leithéid de
bheithidheach ceithre gcos ag teasdáil uaim le fada an lá?}

\bi
{¿Podría describirse la forma en que el burro y yo nos separamos del grupo
de pordioseros? Todos agitaron sus manos hacia mí nueve veces seguidas; todos
y cada uno de ellos decía zalamerías, halagos y palabras bonitas al burro...
Exageraron por siete sus virtudes. Me hicieron prometer que sería agradable y
amable con él, que le daría un puñadito de avena cuando pudiera, que lo
recompensaría con un bocado de hierba por la noche, y que por mi vida no le
atizara con el palo...}
%
{An féidir cur-síos a dhéanamh ar an gcaoi a sgar mé féin agus an t-asal leis
an lucht siubhail? Craitheadar uile go léir lámh liom naoi n-uaire i ndiaidh
chéile; labhair an uile dhuine díobh go mín réidh agus go bladarach mealltach
leis an asal…. Do h-innsigheadh a thréithre dhom fá seacht. Baineadh gealladh
dhíom bheith lághach cineálta leis, glaic bheag coirce thabhairt dó nuair
d’fhéadfainn é, greim féir bhronnadh air san oidhche, agus ar m’anam gan an
maide imirt air.….}

\bi
{Entonces, cuando nos estábamos separando, surgieron los lamentos. Comenzó el
padre. La madre lo secundó. Siguieron los niños, que llenaron el bosque
circundante con el agudo y amargo lloro que tenían.}
%
{Annsin nuair bhíomar ag sgaradh ó chéile, thógadh an t-olagón. Thosuigh an
t-athair. Chuidigh \pagina{19} an mháthair leis. Lean na páisdí dhe, gur líonadh an
choill mór-dtimcheall orainn leis an gcaoineadh caol cruadh do rinneadar.}

\bi
{Nos quedamos solos, al fin, mi burrito negro y yo.}
%
{Bhí mé liom féin faoi dheireadh, mé féin agus m’asal beag dubh.}

\bi
{Fue al galope hasta que dejamos atrás el bosque. Pensé que había hecho un
buen negocio: ¿donde podría conseguirse un burro tan veloz como mi burrito
negro?}
%
{D’imthigh sé leis n-a chos-n-áirde gur fhágamar an choill ’n-ár ndiaidh.
Shíleas go raibh togha margaidh agam: cá bhfuighfidhe asal bhí chomh beó
sgofánta le m’asal beag dubh?}

\bi
{Pero cuando dejamos atrás el bosque, la canción era otra. No iba a mover ni
una pata. Se me ocurrió adularlo e inducirlo con palabras tiernas. No me hizo
caso alguno. Decidí azuzarlo con la vara. No sirvió de nada, salvo para que se
sentara en la mismísima mitad del camino.}
%
{Acht nuair bhí an choill n-ár ndiaidh, bhí port eile aige. Cos ní chorróchadh
sé. Shíleas é bhladar agus é mhealladh le binn-bhriathraibh. Ní raibh áird
aige orm. Shíleas é bhogadh leis an mbata. Cor ní chuirfeadh sé dhe, acht é
’n-a sheasamh annsin i lom-lár an bhóthair.}

\bi
{Se acercaron unas personas, un grupo de gente de la feria, bastante
escandalosos. Me sugirieron que le hiciera esto; me sugirieron que le hiciera
aquello–pero cuando uno de ellos me sugirió que lo llevara un trecho del
camino, perdí la paciencia y le arrojé una lluvia de piedras.}
%
{Chuaidh daoine thart, cuid de lucht an aonaigh agus iad sgléipeach go leór.
Moladh dhom é seo dhéanamh leis; moladh dhom é siúd dhéanamh leis–acht nuair
mhol duine aca dhom é iomchur sgathamh de ’n bhealach, bhris ar m’fhoighid
agus chuireas cioth cloch n-a dhiaidh.}

\bi
{Al final tuve que bajarme y–sí, tirar de él contra su voluntad y su deseo...}
%
{B’éigin dom’sa deireadh theacht anuas agus–seadh, é tharraingt ’mo dhiaidh
i n-aghaidh a chos agus a chinn….}

\bi
{¡No fueron gentiles oraciones lo que le dediqué al quincallero que me vendió
semejante bestia!}
%
{Nach mise chuir na deágh-phaidreacha leis an bhfear siubhail a dhíol a
leithéid de bheithidheach liom!}

\bi
{Pero no pasó mucho hasta que noté algo extraño. Estaba asustado y lo que lo
atemorizaba no era sino el sonido que hacía el viento contra las ramas del
árbol.}
%
{Acht ní raibh sé i bhfad gur thug mé rud aisteach faoi deara. Bhí sé faiteach
agus ní chuireadh aon nidh faitchíos air acht an ceól ghnítheas an ghaoth i
ngéagaibh crainn.}

\bi
{Apenas entraba bajo el ramaje de los árboles que estaba junto al camino,
desaparecía su letargo y casi no podía controlarselo. Primero alzaba las
orejas, y entonces se agitaba como si fuera un perro recién salido del agua;
y antes de darse uno cuenta, estaba trotando a un ritmo frenético. Ahí
lo tenía.}
%
{Ní túisge ghabhadh sé isteach faoi ghéagaibh na gcrann bhí ar leath-taobh an
bhóthair, ná chailleadh sé an spadántacht agus is ar éigin d’fhéadfaidhe
\pagina{20} é choinneál. Chuireadh sé cluas air féin i dtosach; annsin chraitheadh
sé é féin ar nós madra bhéadh thar éis theacht as an uisge; agus sul a mbéadh
fhios agad, bhéadh sé ag imtheacht leis n-a feire-glinte. Bhí liom.}

\bi
{Lo até a una empalizada. Me interné en el bosque. Cogí un buen puñado de
follaje verde. Hice una guirnalda con ello, y se la puse en el cuello por
encima de las dos orejas cuando salíamos del bosque.}
%
{Cheangail mé de gheata é. Isteach liom sa gcoill. Bhain mé lán mo ghabháil
d’úrdhuil-leabhar. Rinne mé fleasg dhe, gur chuir mé faoi n-a mhuineál agus
ós cionn a dhá chluais é nuair bhíomar ag imtheacht as an gcoill.}

\bi
{¡Pobre bicho! No veas la galopada que dió. Se pensaba que estaba todavía
dentro del bosque por el ruido que llegaba a sus orejas. Cuando llegamos a
Ballyvaghan\footnote{\glosa{Baile Uí bhFíodhcháin}: quizás \glosa{Baile Uí Bhéacháin}
(Ballyvaghan), en el Condado de Clare, o \glosa{Baile Uí Fhiacháin}
(Newport, Ballyveaghan), en el Condado de Mayo.} se acercó gente de todo el pueblo para contemplar
la maravilla—yo mismo y mi burrito negro con la corona de ramas en la cabeza...}
%
{An beithidheach bocht! Ní faca tú ariamh acht an siubhal rinne sé. Níor cheap
sé acht go raibh sé sa gcoill i gcomhnaidhe leis an ceól bhí ’n-a chluasaibh.
Nuair shroicheamar Baile Uí bhFíodhcháin, tháinic muinntir an
bhaile uile go léir amach go bhfeicfidís an t-iongnadh—mé féin agus m’asal beag
dubh a raibh an choróin chraobhach ar a cheann……}

\bi
{Es el burrito negro que tengo todavía, y lo tendré hasta que muera. Hemos
recorrido juntos muchas y largas millas bajo aguaceros y chaparrones, por
sobre hielo y nieve. Se deshizo de algunas de sus malas costumbres con el
tiempo—hay una cosa que no conseguí que hiciera. Y creo que eso lo sabe hacer
mi burrito negro tan bien como cualquiera...}
%
{Tá an t-asal beag dubh agam go fóill agus beidh go gcaillfear é. Is iomdha
míle fada chuireamar dhínn le chéile faoi fhearthainn agus faoi bháistigh,
faoi shioc agus faoi sneachta. Sgar sé le cuid dá dhroch-nósaibh leis an
aimsir—rud nár eirigh liomsa dhéanamh. Agus sílim go bhfuil a fhios sin ag
m’asal beag dubh chomh maith le duine……}

\bi
{¡Si vieras lo orgulloso que iba desde que le compré un precioso carrito
celeste! ¡Se le veía más joven a la pobre bestia!}
%
{Acht ní fhaca tú ariamh acht an eirghe ’n-áirde tá ann ó cheannuigheas cárr
beag glas uaithne gleóite dhó! Ag dul i n-óige atá sé, an beithidheach bocht!}

\end{paralelo}

